---
title: Docker精解
date: 2018-06-06 11:02:28
description: Docker 是一个开源项目，诞生于 2013 年初，最初是 dotCloud 公司内部的一个业余项目。它基于 Google 公司推出的 Go 语言实现。 项目后来加入了 Linux 基金会，遵从了 Apache 2.0 协议，项目代码在 [GitHub](https://github.com/docker/docker) 上进行维护。
categories: 
    - Tools
tags: 
	- Docker
	- Deploy
	- CrossPlatform
---

# Docker 介绍和安装


## 什么是虚拟化

​	在计算机中，虚拟化（英语：Virtualization）是一种资源管理技术，是将计算机的各种实体资源，如服务器、网络、内存及存储等，予以抽象、转换后呈现出来，打破实体结构间的不可切割的障碍，使用户可以比原本的组态更好的方式来应用这些资源。这些资源的新虚拟部份是不受现有资源的架设方式，地域或物理组态所限制。一般所指的虚拟化资源包括计算能力和资料存储。

​	在实际的生产环境中，虚拟化技术主要用来解决高性能的物理硬件产能过剩和老的旧的硬件产能过低的重组重用，透明化底层物理硬件，从而最大化的利用物理硬件   对资源充分利用

​	虚拟化技术种类很多，例如：软件虚拟化、硬件虚拟化、内存虚拟化、网络虚拟化(vip)、桌面虚拟化、服务虚拟化、虚拟机等等。

## Docker 安装:

1.windows安装:

```Linux
	1.安装 docker toolbox
	2.docker toolbox包含:
		Docker CLI:    客户端,用来运行docker引擎镜像和容器
		Docker Machine:可以让你在windows的命令行中运行docker引擎命令
        DOcker Compose:用来运行docker-compose命令
        Kitematic     :这是Docker的GUI版本
        DOcker QuickStart shell:这是一个已经配置好的Docker命令行环境
        Oracle VM Virtualbox：虚拟机
  	3.下载客户端
  	
  	docker tools:    
        http://mirrors.aliyun.com/docker-toolbox/windows/docker-toolbox/

    docker for Windows
        https://www.cnblogs.com/wyt007/p/10656813.html
        https://blog.csdn.net/qq_16525279/article/details/98970008
```
2.Mac OS安装:

```Linux
1.Homebrew 安装,安装命令: brew cask install docker
2.下载客户端:
```
3.CentOS安装：

```
1.Centos7以上要求系统为:64位,内核版本高于 3.10
    2.Centos6.5以上要求系统:64位，内核版本高于 2.6.32

    3.可以通过 yum 安装:

    //安装相关系统工具
    sudo yum install -y yum-utils device-mapper-persistent-data lvm2
    //添加 yum 源
    sudo yum-config-manager --add-repo http://mirrors.aliyun.com/docker-ce/linux/centos/docker-ce.repo

    //更新 yum 缓存
    sudo yum makecache fast 

    //安装
    sudo yum -y install docker-ce

    //启动
    sudo systemctl start docker

    // 查看 docker 操作命令
    docker

```





## Docker概念

### 什么是沙箱机制?

1.沙箱是一个虚拟系统程序,沙箱提供的环境相对于每一个运行程序都是独立的，而且不会对现有的系统产生影响

2.沙箱具有非常良好的独立性，隔离性，所以能够搭建一些具有高风险的软件进行测试

3.在沙箱里面运行病毒可以说是 安全的操作

|      |      |      |      |
| ---- | ---- | ---- | ---- |
| 沙箱 | 沙箱 | 沙箱 |      |
|      |      |      |      |

------



### Docker是什么？

Docker 是一个开源的应用容器引擎,基于GO语音并遵从Apache2.0协议开源

DOcker 可以让开发者打包他们应用以及依赖包到一个轻量级、可移植性的 容器 中，让后发布到任何流行的 Linux机器上，也可以实现虚拟化

容器: 是完全使用 沙箱机制，互相之间不会有任何接口(类似IPhone的 app),更重要的是 容器性能开销极低

容器-虚拟机:

|      |      |      |
| ---- | ---- | ---- |
| 容器 | 容器 | 容器 |
|      |      |      |

### Docker容器优势:

```
1.启动快   2.占用资源少
```
### 镜像:

```
1.通过镜像创建容器    2.光盘、装系统     3.进行里面的内容
```
### 仓库:

```
镜像的集中存放地
```




## 基本操作-镜像

```
1.从仓库获取镜像

    搜索镜像: docker search image_name
    搜索结果过滤: 
    是否官方: docker search --filter "is-official=true" image_name
    是否自动化构建: docker search --filter "is-automated=true" image_name
    大于多少颗星: docker search --filter stars=3 image_name
    下载镜像: docker search pull image_name
```

```
2.本地镜像查看: docker images
3.本地镜像删除: docker rmi image_name
```





## 基本操作-容器

```
1.创建容器 : docker run -itd --name=container_name container
	-i : 表示以交互模式运行容器
	-d : 表示后台运行容器,并返回容器ID
	-t : 为容器重新分配一个伪输入终端
	--name: 为容器指定名称
	
2.查看容器(运行中的):docker ps
3.查看容器(包括已停止的):docker pa -a
4.停止容器:docker stop container_name | container_id
5.重启容器:docker restart container_name | container_id
6.删除容器:docker rm container_name | container_id
```





## 容器的修改和保持

```linux
1.进入容器 : docker exec -it container_name | container_id /bin/bash
2.退出容器 : exit
3.提交修改(保存) :
	  docker commit -a "author" -m "message" container_id | container_name    			  new_image_name:tag_name

参数说明:
	-a:参数可选,用于指定作者,可以写你的名字
	-m:参数可选,提交信息,可以说一下你做了哪些修改
	container_id:该参数为被修改的容器ID
	new_image_name:此为新的镜像的名字,可自定义
	tag_name:此为新镜像的标签,可不写,不写时标签默认为latest
```



## 容器操作进阶

### 端口映射:

```
docker run -itd -p 宿主机端口号:容器端口号
```

```
-----------------------------------------
|								宿主机   |
|			| ----- |					|		
80 <-----> 80 容器   |				   |
|			| -----	|					|
|										|
-----------------------------------------
```

### 文件挂载:

```
docker run -itd -p 宿主机端口号:容器端口号 -v /宿主机/文件目录/文件名:/容器/目录/文件名 container_name

例如:
    docker run -itd -p 宿主机端口号:容器端口号 -v 指定本地目录的文件路径:被挂载的文件路径             container_name	
```

将容器的文件复制到本地:

```
docker cp 容器名:/容器目录/文件名 /宿主机目录/文件名
```

将本地的文件复制到容器:

```
docker cp /宿主机目录/文件名  容器名:/容器目录/文件名
```

### 容器互联:

```docker
docker run -itd --name=container_name --link 要关联的容器名字:容器在被关联的容器中的别名 -v /宿主机/文件目录/文件名:/容器/目录/文件名 container_name
```

修改 mysql 密码:

```mysql
ALTER USER 'root'@'%' IDENTIFIED WITH mysql_native_password BY '123456';
```

 





## Dockerfile

什么是 Dockerfile

```
Dockerfile 就是名为 Dockerfile 的文件,文件中包含一些 Linux 命令, Docker 通过读取文件中的命令来组建镜像
```

Dockerfile 一般分为四部分: 

```
基础镜像信息、维护者信息、镜像操作指令、容器启东市执行指令, "#" 为Dockerfile 中的注释;
```

运行Dockerfile

```
运行Dockerfile:	docker build -t image_name:tag_name 

也可以通过 -f 参数来指定 Dockerfile 文件位置: docker build -f /path/Dockerfile
```

命令详解:

FORM：指定基础镜像,必须为第一个命令

```
格式:
	FROM <image>
	FROM <image>:<tag>
	FROM <image>@<digest>
	
实例:
	FROM centos:7.0
```

MAINTAINER:维护者信息

```
格式：
	MAINTAINER <name>
	
实例:
	MAINTAINER hakcers
```

RUN:构建镜像时执行的命令:

```
格式:
	RUN <command>*exec执行*
格式:
	RUN ["executable","param1","param2"]
	
实例:
	RUM ["/bin/executable","param1","param2"]
	RUM yum install nginx
```

ADD:将本地文件添加到容器中,tar 类型文件会自动解压(网络压缩资源不会别解压),可以房屋网络资源,类似wget

```
格式:
	ADD <src>... <dest>
	ADD ["<src>",... "<dest>"] 用于支持包含空格的路径
	
实例:
	ADD test* /mydir/ 	  # 添加所有以 "test" 开头的文件
	ADD tes?.txt /mydir/  # ? 替代一个单字符,例如:"test.txt"
	ADD test relativeDir/ # 添加 "test" 到 WORKDIR/
	
relativeDir
	ADD test /absoluteDir/ # 添加 "test" 到 /absoluteDir
注:第一个参数指 宿主机文件路径,第二个参数指容器路径	
```

COPY:功能类似 ADD, 但是 不会自动解压文件,也不能访问网络资源

CMD:构建容器后调用,也就是在容器中启动时才进行调用

```
格式:
	CMD ["executable","param1","param2" ] (执行可执行文件,优秀)
	CMD ["param1","param2"] (设置ENTRYPOINT,则直接调用 ENTRYPOINT添加参数)
	CMD command param1 param2 （执行shell内部命令）
实例:
	CMD echo "This is a test." | wc -
	CMD ["/usr/bin/wc",--help]
	
注:
	CMD 不同于RUN,CMD用于指定在容器启动时所要的执行命令,而RUN用于指定镜像构建时所要的执行命令
```

ENTRYPOINT 配置容器,使其可执行化。配合CMD 可省去 "application",只使用参数

```
格式:
	ENTRYPOINT ["executable","param1","param2"] (可执行文件,优秀)
	ENTRYPOINT command param1 param2 (shell内部命令)
	
实例:
	FROM Ubuntu
	ENTRYPOINT ["top","-b"]
注:
	ENTRYPOINT与CMD非常类似,不同的是通过docker run 执行的命令不会覆盖ENTRYPOINT,而 docker run 命令中指定的任何参数,都会被当做参数再次传递给 ENTRYPOINT。Dockerfile 中只允许有一个ENTRYPOINT命令,多指定时会覆盖前面的设置,而只执行最后的ENTRYPOINT指令
	docker run -itd --name=nginx nginx echo 'hello word'
```

LABEL:用于为镜像添加元数据

```
格式:
	LABEL <key>=<value> <key>=<value> <key>=<value> ...
	
实例:
	LABEL version="1.0" description="这是一个nginx镜像"
	
注:
	使用LABEL指定元数据时,一条LABEL指定可以 指定 一 或 多条元数据,指定多条元数据时不同元数据之间通过空格分隔,推荐将所有的元数据 通过一条LABEL指令指定,以免生产过多的中间镜像
```

ENV: 设置环境变量

```
格式:
	ENV <key><value> #<key> 之后的所有内容均被视为其<value>的组成部分,因此,一次只能设置一个变量
	ENV <key><value>... #可以设置多个变量,每个变量为一个"<key>"=<value>的键值对,如果<key>中包含空格,可以使用\来进行转义,也可以通过""来进行标示;另外,反斜线也可以用于续行
	
实例:
	ENV myName Join Done
	ENV myDOG REx The Dog
	ENV myCat=fluffy
```

EXPOSE:指定外界交互的端口

```
格式:
	EXPOSE <port> [<port>...]
实例:
	EXPOSE 80 443
	EXPOSE 8080
注:
	EXPOSE 并不会让容器的端口访问到主机,要使其可访问,需要在 docker run 运行容器时通过 -p 来发不这些端口,或通过 -p 参数来发布 EXPOSE 导出所有的端口
```

VOLUME:用于指定持久化目录

```
格式:
	VOLLME ["/path/to/dir"]
实例:
	VOLLME ["/data"]
	VOLLME ["/var/www","/var/log/apache2","/etc/apache2"]
注:
	一个卷可以存在一个或多个容器的指定目录,该目录可以绕过联合文件系统,并具有以下功能:
	1.卷可容器间共享和重用
	2.容器并不一定和其他容器共享卷
	3.修改卷后会立即生效
	4.对卷的修改不会对镜像产生影响
	5.卷会一直存在,知道没有任何容器在使用它
```

WORKDIR:工作目录,类似 cd 命令

```
格式:
	WORKDIR /usr/local (这时工作目录为 /usr/local/)
	WORKDIR nginx (这时工作目录为 /usr/local/nginx)
	WORKDIR nginx (这是工作目录为 /usr/local/nginx/sbin)
注:
	通过WORKDIR 设置工作目录后,Dockerfile中其后的RUN、CMD、ENTRYPOINT、ADD、COPY等 命令都会在该目录下执行。在使用 dockerrun 运行容器时,可以通过 -w 参数覆盖构建时的工作目录
```

USER:指定运行容器时的用户名或者 UID，后续的RUN也会使用指定的用户，使用USER指定用户时,可以使用用户名、UID或 GID，或 两者的组合。当服务不需要管理员权限时，可以通过该命令指定运行用户。并且可以在之前创建所有的用户

```
格式:
	USER user
	USER user:group
	USER uid
	USER uid:gid
	USER user:gid
	USER uid:group
实例:
	USER www
注:
	使用 USER 指定用户后，Dockerfile 中其后的命令 RUN、CMD、ENTRYPOINT 都将使用该用户。镜像构建完成后，通过docker run 运行容器时,可以通过 -u 参数来覆盖指定用户
```

ARG:用于指定传递给构建运行时的变量

```
格式:
	ARG <name>[=<default value]
实例:
	ARG site
	ARG build_user=www
```

ONBUILD:用于设置镜像触发器

```
格式:
	ONBUILD [INSTRUCTION]
实例:
	ONBUILD ADD . /app/src
	ONBUILD RUN /usr/local/bin/python-build --dir /app/src
	
注:
	当所构建的镜像被用做其它镜像的基础镜像,该镜像中的触发器将会被触发
```







## 搭建 PHP 开发环境

1.下载 nginx 、php:7.0-fpm、mysql 镜像

2.启动 mysql 容器:

```mysql
docker run -itd -v /宿主机/目录/mysql:/var/lib/mysql -p 33066:3306 --name=mysql -e MYSQL_ROOT_PASSWORD mpassword mysql


说明: 
	-v: 表示挂载 
	-e: 表示往后 添加参数
```

3.启动 php 容器:

```mysql
docker run -itd --link mysql:mysql -v /宿主机/代码/目录/:var/www/html --name=php php
```

4.启动 nginx 容器:

```
docker run -itd -p 宿主机端口号:容器端口号 -v /宿主机/代码/目录/:/var/www/html --link php:php --name=nginx nginx
```

